抓寶阿伯進化22支手機 紅到變華碩代言人

進擊的寶可夢阿伯陳三元常騎著他的鐵馬，改裝的龍頭上，已進化到22支手機同時抓寶打怪。他不是在抓寶就是在抓寶的路上，常被網友野生捕獲，還登上美國最大的論壇Reddit首頁，連英國媒體BBC也來採訪，華碩繼當紅韓星孔劉後，接地氣找他當新款手機代言人。抓寶紅到國外，難怪寶友都封陳三元是另類「台灣之光」。

我來到寶可夢阿伯位在新北市土城的家中，門口掛著一張小小的「人生道路五術命理」招牌，神明桌上擺著為人祭解除煞的符紙和一些法器，牆上有他擔任道士證明的法籙，上頭還有一張年輕時的黑髮照片，這裡就像是一間家庭式神壇。滿頭白髮的陳三元說：「少年就白了，39歲才不染。」雖然已經70歲，本行是法師的他說：「偶爾還會幫人問事收驚、看地理風水。」

陳三元拿起他用拖把柄改裝的抓寶神器，這個像糖葫蘆又像孔雀開屏的手機掛架，滿滿掛著22支手機，充電線就有一大把，一一開機就緒，有一台一直連不上網路，他馬上查明開分享。他說：「可能是沒繳錢，手機太多，電信公司用簡訊通知我繳費，我根本沒注意。」

我跟他出門到家附近的公園抓寶，雖然龍頭很重，但他腳踏車騎得平穩飛快，我用跑的都追不上他，鄰居和路人看到他，你一言我一語說：「我有在電視上看到你」、「他都在抓寶啦」、「那麼多手機，好誇張」，還有人用手機拍他，用視訊連線朋友「快看寶可夢阿伯！」陳三元儼然是鄉里名人。

陳三元在公園裡氣定神閒站穩，兩手一刻也不得閒，忙不迭在手機上轉補給站拿道具。

抓寶是用右手中指，「順時針逆時針都可以」，投出正反旋轉的曲球，有寶大量出現時，直接咻咻咻用直球對決入袋，動作流暢華麗，簡直就像是在彈奏一曲樂章。

陳三元說起與寶可夢手遊結緣，「孫子放假回來找阿公，拿手機問寶可夢上的補給站在哪？我就帶他去，孫子教我怎麼抓寶，本來我都是用老人機，遊戲只會玩電腦版的
CandyCrush炸糖果，我還清楚記得是在2016年9月14日開始玩，因為那天兒子送我一支智慧型手機當生日禮物，下載了寶可夢遊戲，從此迷上」。

陳三元剛開始玩的時候，因為不會刪寶，裝寶可夢的盒子滿了、抓寶的道具沒了，或包包無法擴充，就花錢買。「那時光是花在寶可夢上的錢，一個月就好幾萬元，曾經一個晚上花5、60個誘餌模組在灑花吸寶。我喜歡灑花讓寶友一起來抓，有寶友要找我，說看到地圖附近哪裡有在灑花，就是我出現在那裡，平均一天都玩上3、4小時，有時候還到7、8個小時。」

我虧他打敗孔劉代言手機，代言費應該不少，都賺回來了？他只悠悠地說：「秘密！人家拿6千萬元耶。」他還一直要我不要寫他花多少錢玩寶可夢，怕讓人家覺得他「太肖（台語：瘋）」。我說有媒體報導他每月網路通話費和充電費1萬多元，他保守地說，就算這樣吧！

寶可夢熱潮剛起時，一堆寶友癡迷瘋魔，在街路上像喪屍流竄，哪裡有寶哪裡鑽。陳三元興奮地說：「一天晚上我在土城運動場抓寶，突然有寶友說：『清水派出所出現一隻罕見的稀有寶卡比獸！』那時我還不知道卡比獸是什麼，跟著衝到現場抓到了，後來寶友越聚越多，人車走不通，交通大打結，警察連忙出來看發生了什麼事，還幫忙指揮交通，那是我唯一的一隻專門去抓的寶。」

陳三元說：「現在沒有一隻寶不可刪，因為再抓就有，沒有空時，就算我有十幾張VIP特級團體戰的黑券，也不會去玩。」

得之我幸，不得也好，顯得十分佛系。「因為已玩到38級，晉級很慢，就再加手機繼續玩」。

陳三元連同掛在腳踏車上22支30級以上的手機，他其實現在總共有29支手機，紅黃藍3隊都有，一個人就可以攻塔打怪。寶可夢遊戲強調好友團伙一同約戰，他面對寶友要加他好友都來者不拒，也加了群組，彼此分享資訊和通風報信。

我加了陳三元第一支玩寶可夢的手機為好友，是40級的黃隊，對戰獲勝次數：15811次，步行距離：3700公里，抓到的寶可夢有66480隻。真是個非常重度的玩家。

每個寶可夢的訓練師都有自己玩遊戲的模式，掌中一方天地，自有治理邏輯。我問陳三元有沒有特別喜歡的寶可夢，或是想抓到特別稀有的寶，他說：「每一隻都尬意（台語，喜歡），有人喜歡開圖鑑，蒐集不同的寶，有人想抓色違，一定要抓異色的寶，還有人只留下IV100值超強戰鬥力的寶，這都很好，不過有人用飛人程式抓國外的稀有寶，我覺得那是作弊，我不和人交換用飛人程式抓到的寶，因為那不是我抓到的！」

陳三元玩寶可夢主要的動機是「出門運動，防老人痴呆」，由於家裡有兩個補給站，下雨天就只能「人在家中坐，寶在手中抓」，雖然不想讓老婆知道花了多少錢抓寶，老婆也只是要他注意安全，「她顧電視，我顧手機」。有田僑仔朋友說每個月花幾萬元在喝酒唱歌
跳舞，也是很疲累，要來跟他一起玩寶可夢，他只回：「一人興一款（各人喜好不同）」。

先前有報導寫他沒讀書，他有點火氣地說：「好像說我不識字一樣！」陳三元說，他年幼失學，還真沒進過一天學校，靠著拜師修道當上法師，但當法師也是要有點學問的。

出生台南六甲的陳三元命運多舛，「我家原本是庄裡第三有錢，父親到菲律賓當日本軍伕，雖然大難不死，回來台灣，但不管是養豬還是養鴨，都碰上瘟疫和天災，加上母親亡故，家道從此中落，父親也只能遠走他鄉打拼。」

陳三元說：「我6、7歲投靠伯父，靠他接濟，10歲就幫阿姨牽牛吃草，國民學校老師說你來讀一學期，就給我畢業證書，但我也沒辦法去。12歲時父親到高雄煤炭場工作，我才去投靠他，那時幫他們工人煮飯洗衣，賺點微薄生活費，14歲跟父親北上台北士林，在圓山大飯店附近砍柴做小工，我那時就推著腳踏車，在圓山動物園前面賣涼水芋仔冰，一份2、3角，每天還得跟警察玩躲貓貓（捉迷藏），上圓山大飯店前有個坡坎，有些人腳踏車騎不上去，我會去幫忙推，自然就會來跟我買涼的，當時一個工人一天工資60元，我一個下午就可以賣到40元。」

陳三元當兵回來後，先到士林的奉聖宮愛龍團（舞龍隊）提龍頭，遇有婚喪喜慶，龍隊出動賺紅包，鼎盛時還有紅龍、黑龍各一隻，但因為團內紛爭，最後解散。

陳三元說起為何會當師公的過往，其中有個重大轉折—他大難不死，決定濟世救人。

陳三元的父親後來在建築工地當工人，他和弟弟也一起幫忙。29歲那年，他們在三重幫人蓋房子，土石泥水用吊掛的上樓，有一天，吊籃因為負重過重加上鉤環斷裂，掉落了，吊索卻甩向他，把他從8樓直拽到地下室，還好他還有意識，撐起微弱的意志叫著弟弟的名字，他弟弟趕到後背著他衝去醫院掛急診。

陳三元眼眶有些泛紅說：「整整40天，我就躺在病床上一動也不能動，最後休養了1年，還到中壢找了接骨師，花了幾十萬元才復原。」命撿回來了，陳三元後來到宮廟裡義務幫忙，宮裡找老師上課，教他怎麼幫人問事，他也拜師學藝，後來就學會如何幫人做法去災厄，看地理風水。
採訪結束，我心想，寶可夢的抓寶丟球，對照陳三元的師公身分，只差沒有喃喃念咒。

也許他在心裡默念，「太好了，抓到了」，更像是道士下山降妖伏魔，做法來點化、收服這些虛擬世界中的精靈怪獸。

寶可夢阿伯
本名：陳清波，法號三元
出生：一九四九年生於台南六甲，今年70歲
家庭：育有2女1子、3個外孫
學經歷：幼年失學，拜師成為道教法師

採訪後記
知道我要訪問寶可夢阿伯，兩個就讀國小一、二年級的小孩比我還興奮，抓著我要我問阿伯好多問題。兩個小屁孩不但把寶可夢大圖鑑翻到爛掉，一個禮拜一集的卡通沒看到還會哭，到日本旅遊也一定要逛寶可夢中心，每個禮拜還要一次花30元打TRETTA卡匣機，功課平平，但理直氣壯說：「如果有寶可夢考試，一定考100分！」

不過我想我自己當初會玩寶可夢，也是為了和小孩有個共同話題和經驗，「童年」不就是寶可夢發明人的初衷。

最後，訪問完阿伯的路上，我竟完成了卡關好幾個月的美錄坦調查任務，進階到36級。

這篇稿子終於完成，我要去抓寶了！

好多阿叔阿嬸玩，好玩咪?